# 4. Бобровые плотины

На реке каждый из шести бобров A, B, C, D, E и F построил свою плотину. Однажды случился шторм, и часть брёвен, из которых были построены плотины, смыло вниз по течению. К счастью, на каждом бревне было указано имя строителя. Например, на строительном материале, который использовал бобр А при строительстве плотины, была отметка в виде буквы "A".

![](j04-body.png)

После шторма каждый бобр собрал прибившиеся к его плотине чужие брёвна, чтобы затем передать их хозяевам. Результат был следующим:

![](j04-question.png)

## Вопрос

Если опираться на собранные бобрами брёвна, то в каком порядке были построены плотины (если смотреть от расположенной на самом верху плотины и дальше двигаться вниз по течению)?

[Raadionupud]

A. A→B→C→D→E→F

B. C→B→F→A→D→E

C. C→F→B→D→A→E

D. E→C→F→B→A→D

## Ответ

Правильный ответ: D.

## Объяснение ответа

Брёвна плывут вниз по течению. Если бобр Х нашёл строительные материалы бобра Y, то, следовательно, плотина бобра X должна была находиться ниже плотины бобра Y. Учитывая это и опираясь на вышеприведённый второй рисунок, мы можем составить схему (так называемый граф), которая покажет, как расположены две плотины относительно друг друга. Стрелками на схеме отмечены направления течения между двумя плотинами.

![](j04-sol.png)

Как можем заметить, ни одна из стрелок на направляется в сторону плотин C или E. Значит, только они могут быть первыми плотинами, и вариант А не подходит. Вариант В неправильный, потому что на схеме видно, что плотина F должна располагаться выше плотины B. Вариант C также не подходит, потому что в этом случае плотина D должа быть выше E, а на схеме показано наоборот. Итак, правильным вариантом может быть только D.

## Это информатика!

Ориентированный граф (англ _directed graph_) состоит из вершин и ориентированных рёбер или арок. В данном задании мы каждую плотину рассматриваем как вершину, а арки описывают направления движения брёвен. Такое упорядочение плотин в соответствии с направлением течения реки или, в общем случае, упорядочение вершин в соответствии с направлением арок называется топологической сортировкой (англ _topological ordering_).

У одного графа может быть несколько топологических сортировок. Например, в данном задании, порядок плотин C, F, B, A и D является устойчивым, но на основании данных из этого задания плотина Е может располагаться среди других плотин в пяти различных местах.

С другой стороны, в некоторых ориентированных графах может и не быть топологической сортировки. Это может произойти, если в графе присутствует так называемый цикл — это такая последовательность арок, при которой, начиная с какой-то либо вершины, мы вновь возвращаемся к той же самой вершине.

Одним из способов нахождения топологической сортировки является применение алгоритма Кана (англ _Kahn's algorithm_). Согласно ему, прежде всего выбирается какая-нибудь вершина S, которая не является конечной вершиной какой-нибудь арки. Далее она удаляется вместе с выходящей из неё арки. Шаги повторяются до тех пор, пока граф не окажется пустым. Алгоритм Кана позволяет проверить наличие циклов в графе: если в ходе выполнения алгоритма мы окажемся в таком состоянии, при котором граф всё ещё не будет пуст, и каждая оставшаяся вершина будет являться конечной вершиной какой-нибудь арки, то это будет указывать на отсутствие в этом графе топологической сортировки.

В информатике топологическая сортировка применяется, например, для составления порядка работы процессов.

## Категории

- Понимание информации
- Графы
